%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une autre convergence en loi]
Soit $n \in \N \backslash\{0,1\}$.

On lance une pièce de monnaie équilibrée et on pose $X=1$ (respectivement $X=-1$ ) si la pièce tombe sur Pile (resp. sur Face).

On dispose d'une urne contenant $n$ boules dont une seule rouge. On tire uniformément une boule dans cette urne, indépendamment du résultat du lancer de pièce.

Si on obtient la boule rouge, on pose $X_{n}=\eu{n}$, sinon on pose $X_{n}=X$. Déterminer les lois de $X_{n}$ et $X_{n}-X$ puis étudier la convergence de $\left(X_{n}\right)_{n \in \N*}$ vers $X$ (en probabilité et en loi).
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, $X$ suite une loi dite de Rademacher : $X(\Omega)=\{-1,1\}$ et $\PP(X=-1)=\PP(X=1)=\frac12$.

Remarquons tout d'abord que, pour tout entier $n\geq 1$,
\[ X_n(\Omega) = \{ -1, 1, \eu{n}\}.\]
On note $R_n$ l'événement \guill{obtenir la boule rouge lors du lancer dans l'urne à $n$ boules}. D'après l'énoncé :
\begin{align*}
	[X_n = \eu{n}] &= R_n\\
	[X_n = 1 ] &= \overline{R_n} \cap [X=1]\\
	[X_n = -1 ] &= \overline{R_n} \cap [X=-1]
\end{align*}
Ainsi, par indépendance des tirages dans l'urne et de la pièce 
\[ \PP(X_n=\eu{n}) = \frac{1}{n},\quad \PP(X_n=1) = \frac{n-1}{2n}\qeq \PP(X_n=-1) = \frac{n-1}{2n}.\]
De même, notons $Y_n=X_n-X$. Alors
\[ Y_n(\Omega) = \{ \eu{n}-1,\eu{n}+1,0\}.\]
Par le même raisonnement que précédemment :
\begin{align*}
	[Y_n = \eu{n}-1] &= R_n \cap [X=1]\\
	[Y_n = \eu{n}+1] &= R_n \cap [X=-1]\\
	[Y_n=0]& = \overline{R_n}.
\end{align*}
Ainsi
\[ \PP(Y_n = \eu{n}-1)=\frac{1}{2n},\quad \PP(Y_n=\eu{n}+1)=\frac{1}{2n},\quad \PP(Y_n=0)=\frac{n-1}{n}.\]

\begin{itemize}
	\item \petittitre{Convergence en loi}. Remarquons que
	\[ \PP(X_n=1) = \frac{n-1}{2n}\tendversen{n\to +\infty} \frac12=\PP(X=1) \qeq \PP(X_n=-1) = \frac{n-1}{2n}\tendversen{n\to +\infty} \frac12=\PP(X=-1) \]
	Ainsi, $(X_n)$ converge en loi vers $X$.
	\item \petittitre{Convergence en probabilité}. Soit $\eps >0$. Constatons que
	\begin{align*}
	 \PP(|Y_n| \geq \eps)&\leq \PP(|Y_n|>0) \\
	\text{soit } \PP(|X_n-X|\geq \eps) &\leq 1-\PP(Y_n=0)=1-\frac{n-1}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0.		
	\end{align*}
	Ainsi, $(X_n)$ converge en loi vers $X$.
\end{itemize}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
